**鲍里斯·维亚切斯拉维奇 Борис
Вячеславович**（？\~1078年10月3日）古[罗斯王公](../Page/罗斯.md "wikilink")，[切尔尼戈夫王公](../Page/切尔尼戈夫.md "wikilink")（1077年\~1078年在位）。

鲍里斯·维亚切斯拉维奇为[斯摩棱斯克王公](../Page/斯摩棱斯克.md "wikilink")[维亚切斯拉夫·雅罗斯拉维奇之子](../Page/维亚切斯拉夫·雅罗斯拉维奇.md "wikilink")。关于他的早期记载主要存在于西欧文献而不是俄国编年史中。12世纪的[德国编年史作者](../Page/德国.md "wikilink")[施塔德的阿尔布雷希特提到](../Page/施塔德的阿尔布雷希特.md "wikilink")，[施塔德藩侯的女儿奥德与一位罗斯王公结婚](../Page/施塔德.md "wikilink")，生下一子名瓦提斯拉夫；在这位王公死后，他的寡妇带着儿子返回了故乡[萨克森](../Page/萨克森.md "wikilink")。后来，这个叫瓦提斯拉夫的儿子被召回罗斯，并且继承了父亲的公位。

假如这段记载可信，则它所说的“瓦提斯拉夫”只能是鲍里斯·维亚切斯拉维奇。在俄国编年史中，鲍里斯·维亚切斯拉维奇这个人物是在1077年突然出现的。他似乎是从国外什么地方回来，然而他却十分有钱，以至可以雇佣整整一支由[波洛韦茨人组成的军队](../Page/波洛韦茨人.md "wikilink")；而施塔德的阿尔布雷希特在他的作品中正提到，瓦提斯拉夫的父亲在去世前藏起了一大笔财富。

1077年5月4日，鲍里斯·维亚切斯拉维奇趁[弗谢沃洛德·雅罗斯拉维奇公爵不在公国之际](../Page/弗谢沃洛德·雅罗斯拉维奇.md "wikilink")，夺取了切尔尼戈夫的公位。不过他仅仅统治了很短一段时间（据说是8天），在弗谢沃洛德·雅罗斯拉维奇返回之前，鲍里斯就逃到[特穆塔拉干王公](../Page/特穆塔拉干.md "wikilink")[罗曼·斯维亚托斯拉维奇那里去了](../Page/罗曼·斯维亚托斯拉维奇.md "wikilink")。1078年夏天，鲍里斯·维亚切斯拉维奇在[弗拉基米尔-沃伦斯基公爵](../Page/弗拉基米尔-沃伦斯基.md "wikilink")[奥列格·斯维亚托斯拉维奇](../Page/奥列格·斯维亚托斯拉维奇_\(特穆塔拉干\).md "wikilink")（他本人也想控制切尔尼戈夫）支持下打败了弗谢沃洛德·雅罗斯拉维奇，再次当上切尔尼戈夫的王公。弗谢沃洛德于是去请求他的哥哥、[基辅大公](../Page/基辅.md "wikilink")[伊贾斯拉夫一世·雅罗斯拉维奇的帮助](../Page/伊贾斯拉夫一世·雅罗斯拉维奇.md "wikilink")。1078年10月3日，鲍里斯·维亚切斯拉维奇与奥列格·斯维亚托斯拉维奇在发生于切尔尼戈夫附近的激战中被打败，鲍里斯本人阵亡了。

[Category:1078年逝世](../Category/1078年逝世.md "wikilink")
[Category:切尔尼戈夫王公](../Category/切尔尼戈夫王公.md "wikilink")
[Category:阵亡军人](../Category/阵亡军人.md "wikilink")